青少年自殺率升 遺書多現「你、我、對不起」 葉兆輝：反映歉疚

根據香港大學防止自殺研究中心的數據，去年15至24歲的青少年自殺率急升，由2014年的每10萬人中有約6.2人、上升至2015年有約8.5人。中心今天（9日）公布，研究了相關自殺青少年的遺書，發現多出現「你、我」及「對不起」等字眼，認為反映自殺者重視與人關係，並對行為感到歉疚，呼籲父母多與子女溝通，青少年亦應明白求助非弱者行為。

中心總監兼防止學生自殺委員會主席葉兆輝坦言，鑑於今年上半年已有多宗青少年自殺案，憂慮自殺率會進一步上升，委員會將在10月底提交的最終報告，料加入長遠措施建議。

根據中心公布的數據，去年全港自殺率為每10萬人中有12.6人，較前年上升0.1人；當中，15至24歲青少年的自殺率則為每10萬人中有8.5人，較前年大幅上升2.3人；當中尤以男性青少年情況更嚴重，自殺率較前年上升4.6人，由2014年每10萬人中有約8.3人自殺，上升至去年的12.9人。

數字顯示由1997年起，男性自殺率一直較女性高，葉兆輝解釋男性一般較少與他人吐露心事，通常把需要收藏於心，積聚負面情緒；相反女性則較懂得與人傾談，故男性自殺率較高。

研究遺書內容：自殺者重視與人關係

葉兆輝認為青年人自殺數字增加的情況，令人「有少少擔憂」，又指在研究自殺青少年的遺書時，發現「我」及「你」的字眼用得最多，而「對不起」亦常被用到，反映自殺者重視與人關係，亦因自己行為感到歉疚，但遺書接收人、例如父母，往往會說「你唔需要道歉」，反倒責備自己做得不足，未了解子女需要。

葉補充指，綜合遺書內容及父母反應，看到兩者溝通中間出現誤解，致使悲劇發生，認為即使工時長的父母，亦應多利用通訊工具與子女交流，年輕人亦應主動尋找協助，「尋求幫助唔係弱者行為，係有承擔嘅表現。」

我已經盡左力

可以邊到尋求協助？

男性自殺多, 我覺得係打得飛機多入得多聖人mode

打完之後覺得自己做乜鳩, 再想想人生仲乜鳩呢, 每日返工仲乜鳩

社會對男性要求太高，支援太少

連登

男人老狗想講都未必有人想聽
聽兩句已經叫你收嗲啦 係咁㗎啦

咩叫「你」「我」比較多
作文唔係你就我架啦，唔通格硬用「他」咩

腸：冇做好生涯規劃

鄺sir遺書:
我，已經，盡左，力。
對，不起。

我都唔明有咩特別，自己講下自己點解要死，唔用我，點講呀

在下，鄙人，吾

連登班女權撚唔係咁認為，佢哋成日覺得自己好撚慘

你對不起我

你有歉疚

呢d 鳩會 攞香港錢養垃圾。

不如睇下蔡若蓮個仔自殺個陣有冇寫遺書，如果有，不如拎出黎研究下 咁得閒研究人地封遺書 都唔好好諗下點樣降低青年自殺率

反映自殺者重視與人關係，亦因自己行為感到歉疚，但遺書接收人、例如父母，往往會說「你唔需要道歉」，反倒責備自己做得不足，未了解子女需要。

即係唔係父母問題,唔係向父母報仇,咁即係學校同社會出事。

呃funding嘅研究
加呃稿費嘅01

（設計遺書）

你個死八婆，我屌你老母，成日迫我講對不起，依家我就死比你睇，你食屎啦，我做鬼都唔放過你